\chapter{Steuern}

\lettrine{B}{is zum} selbstständigen Steuern eines Bootes heißt es vorerst Praxis sammeln.
Du benötigst fundiertes Wissen in Rudertechnik, Wasserbedingungen und Fahrordnung, das du in einer \emph{Steuerprüfung} beweisen musst.
Erst mit dieser Prüfung dürfen Rudernde Mannschaftsboote steuern - eine spannende, aber auch verantwortungsvolle Aufgabe.

Als Anfänger solltest du idealerweise im 1x starten, um ein Gefühl für das Verhalten von Strömung und Wetter zu bekommen.
Deine weiterführende Ausbildung erfolgt unter der Aufsicht eines erfahrenen Steuerberechtigten, der dir hilft, Gefahren zu erkennen und den richtigen Kurs zu wählen.

\section{Steuerberechtigte(r)}

Als Steuerberechtigter darfst du Holz-Mannschaftsboote auf der Donau bis zu einem Linzer Wasserstand von 4,20 m und in anderen Gewässern mit beliebigen Wasserstand steuern.
Du solltest auch beim Anfänger-, USI- oder Firmenrudern aushelfen.

\subsection{Voraussetzungen}
\begin{itemize}
	\item Grundlagen des Schifffahrtsgesetzes
	\item Gute Gewässerkenntnis
	\item Richtiges Einschätzen von Wind und Wasserstand auf der Donau
	\item Ausgereifte Rudertechnik
	\item Wissen über Hand- bzw. Fußsteuerung von Ruderbooten
	\item Abgelegte praktische Steuerprüfung
\end{itemize}

\subsection{Steuerprüfung}

Für die Steuerprüfung musst du diese Mindestanforderungen erfüllen:

\begin{itemize}
	\item Mind. 4x eine praktische Fahrt von Linz – Ottensheim (25 km)
	\item Teilnahme an einer (intern angebotenen) theoretischen Steuerfortbildung
\end{itemize}

\textbf{Prüfer: } Manfred Meindl, Daniela Allmeier, Ernst Klima

\subsection{Ausnahmegenehmigungen}

Wer sich aktiv bei der Ausbildung neuer Mitglieder beteiligt, bekommt eine Sondererlaubnis für neue Boote für die jeweilige Saison.

\section{Bootskundige(r)}
Als Bootskundiger darfst du jedes Boot steuern.
Diese Auszeichnung vergibt der Vorstand an Personen, die sich in der Ausbildung von Neumitgliedern engagieren und die folgenden Kriterien erfüllen:

\begin{itemize}
	\item Wissen über das richtige Verhalten beim Schleusen
	\item Mehrere absolvierte Mehrtagesfahrten mit selbstgesteuerten Etappen
\end{itemize}
